投資101: 簡單原則 避開股票陷阱

投資股票而言，最重要的一個原則，就是買入優質的業務。當選股方向與這原則偏離時，投資者就有絕大機會走入投資陷阱。

股價走勢

最常見令人偏離上所述核心原則的因素就是，過分著眼於股價表現。價值投資之父──Benjamin Graham曾經講過：「市場在短線是投票機，在長線則是量重機」。意思是，股價在短線反映市場氣氛，在長線就會反映股票的業務價值。股價在短線表現強勢，並不代表價值增長優越，因為市場對其前景的樂觀情緒亦足以推高股價。若這強勢股價並非由實際業務價值增長去推動，追捧這隻股票就很可能是「接火棒」。值得注意的一點是，因為股價強勢而買入股票，其實就等同於因為氣氛樂觀而買入股票。問題是，市場氣氛通常反映大眾情緒，而跑贏大市的往往是極小眾，追逐股價走勢很可能只會令你成為無法跑贏大市，甚至跑輸大市的一群。

股息分派

很多人買股票是為了收股息作被動收入，但這個原因卻很可能會令人偏離文章開頭所述的核心原則。因為一間公司的股息分派政策可以與業務表現脫鉤。若過分著眼於表面的股息回報，投資者就有絕大機會買入分派豐厚但業務不振的劣質資產，匯控（SEHK：5）就是個好例子。買入這些股息陷阱的結果多數是「賺息蝕價」。派紅股的煤氣（SEHK：3）又是另一例，當市場上不少人為紅股進場，股價就會出現溢價，最終業務增長追不上股價升幅，「接火棒」遊戲又現。

因果關係要清楚

以上提到兩個偏離股票投資核心原則的原因，其實都可以歸因於本末倒置的思維。穩定增長的業務可以帶來股價長線升勢，但股價升勢卻無助於顯著加強業務表現；穩定增長的業務可加強分派政策的持續性，但持續的股息分派卻無助於顯著加強業務表現，更可能會成為負擔，令公司為保住派息而損耗企業價值。

以股神巴菲特曾經寫過一句說話作結：
“People who buy for non-value reasons are likely to sell for non-value reasons.”

投資100：成功的投資就是低買高沽

投資000：找一隻長線會升的股票，一直持有

投資001：無限注大法

投資010：正股，驚西咩！

難清

遲咗

世事被你看透

Support

support

廢老巴

唔錯

師兄可否用呢幾個原則評下匯豐，騰訊，長和同中石化呢啲藍籌

又見你

見好文咪留下名

匯豐： 10中有9 為收息而買 忽略業務表現弱
中石化：同匯豐差不多，但油價無人估到

會唔會係市場上業務同股價係合理？

業務價值都係靠估個range
估得越唔準 個range越大 咪越難推斷

純粹嘅價值投資法係有個漏洞

如果一間公司嘅長遠價值能完全被正確判斷
咁佢嘅長遠價值就已經反映咗係今日嘅股價上
一間公司嘅股價會長遠升值
正正就係因為佢嘅長遠價值被低估

所以講到底價值投資法都不過係資訊戰
眾人皆醉我獨醒時先能獲利
但要從資訊落差中獲利並不一定要由業務價值著手
短線或任何正確資訊透過適當操作都可以製造同等甚至更高價值差

既然係咁
係咪價值投資就唔是重點了

其實平均每月買入就得

資訊落差不是重點吧
反而是看待資訊的態度！

睇情況啦
不過我都月供中

六合彩買張中頭獎嘅就得

成功的投資就是低買高沽

唔100%認同 「公司長遠價值已經反映左係今日既股價上」
市場除左有效之外 都係有情緒 我比較相信某啲時候市場受到氣氛影響既時候會產生溢價同折讓
當然要睇下買賣個陣捕唔捕到機會 可以低過估值買高過估值賣

由其美股跌左咁多

更正
5號仔: 蝕息蝕價蝕除淨

大部分都認同

但 穩定增長的業務可以帶來股價長線升勢 其實有咩必然關係，公司業務增長未必會派息/吸引人買，如果公司手頭上唔多股票，佢理得你升定跌？

不沽

岩啊！每個人基本分析都不同
對事件影響看法不同

我就係供緊美股

公司每股賺$10
你都係每股賺$10
佢唔派息 = 每股權益多$10
長線會反映在股價 +$10

唔計紅股, 3仔十年來升左一倍

有個條件係公司管理層要好，一係肯同股東分享利潤，一係唔派息自己keep，咁理論上利潤應該反映係股價上，但差既管理層將留存利潤做一d破壞價值既事的話，就係另一個故事喇。

有增長嘛

所以睇往績 都要睇埋管理層吧

又唔見你係匯豐60-70蚊時咁講？

可以點睇管理層好唔好 過往業績不等於將來表現

估！

匯控業務點差法？解釋下

我都買緊，etf 類型有，指數有
個股都有，不過額好細，而家太亂又不停跌